% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}

  Aos meus pais e familiares, por fornecer todos os recursos e educação, foram esses exemplos que formaram o homem que sou hoje. 

  Um agradecimento especial a pessoa que esteve ao meu lado em todos os momentos. Pessoa essa que me cobrou, ajudou e incentivou durante todo o desenvolvimento deste trabalho. Muito obrigado, meu amor, Rafaela Alves.
  
  Com muita honra agradeço a Adriano, por me ajudar no começo da minha caminhada, por sua causa eu aprendi a gostar de computação, obrigado pelos conhecimentos e por me fazer a amar programação.
  
  Um grande obrigado para Maioli, Yuri e Wanderson, vocês foram meus parceiros nesses 5 anos de caminhada. Apesar de todas as confusões e brincadeiras, sempre produzimos os melhores trabalhos.

  Àqueles que acabaram seguindo outros caminhos, mas continuaram ao meu lado, Iury Simmont, Jade, Laherce, Matheus Couto, Aleff, Laira, Pedro Barros e Raveni, vocês foram mais que meus amigos, foram a minha família.
  
  Meus sinceros agradecimentos a todos os colegas de curso, em especial a todos os integrantes do Lindalva, por toda amizade construída nessa caminhada, sempre tornando os dias melhores.

  Agradeço imensamente todos os professores da UESB. Seus conhecimentos e experiências foram essenciais para a minha formação profissional. Em especial, agradeço ao professor Doutor Roque Trindade, por sempre acreditar em mim, ao professor Mestre Marco Antônio, por ser um dos melhores professores que eu tive o prazer de assistir, e a professora Doutora Alzira Ferreira, por me ajudar nos momentos de dificuldade. Obrigado por fazerem parte da minha vida.
  
  Ao meu orientador Gidevaldo Novais, por me auxiliar no desenvolvimento deste trabalho, sua orientação me fez enxergar que uma simples ação pode fazer toda a diferença.

  Um agradecimento especial à Celina, você é um anjo na terra. Obrigado por toda a amizade. O curso de computação não seria o mesmo sem a sua presença.

  Aos amigos Iago, Matheus Lima, Matheus Thiago e Yan, tenho orgulho de ser da mesma turma de vocês.
  
  A todas pessoas que diretamente ou indiretamente colaboraram para a minha formação, um muito obrigado.
\end{agradecimentos}
% ---